06 讲我们详细介绍了 JDBC 规范的相关内容，JDBC 规范是 Java 领域中使用最广泛的数据访问标准，目前市面上主流的数据访问框架都是构建在 JDBC 规范之上。

因为 JDBC 是偏底层的操作规范，所以关于如何使用 JDBC 规范进行关系型数据访问的实现方式有很多（区别在于对 JDBC 规范的封装程度不同），而在 Spring 中，同样提供了 JdbcTemplate 模板工具类实现数据访问，它简化了 JDBC 规范的使用方法，今天我们将围绕这个模板类展开讨论。

### 数据模型和 Repository 层设计

引入 JdbcTemplate 模板工具类之前，我们回到 SpringCSS 案例，先给出 order-service 中的数据模型为本讲内容的展开做一些铺垫。

我们知道一个订单中往往涉及一个或多个商品，所以在本案例中，我们主要通过一对多的关系来展示数据库设计和实现方面的技巧。而为了使描述更简单，我们把具体的业务字段做了简化。Order 类的定义如下代码所示：

```
public class Order{

    private Long id; //订单Id

    private String orderNumber; //订单编号

    private String deliveryAddress; //物流地址

    private List<Goods> goodsList;  //商品列表

    //省略了 getter/setter

}
```

其中代表商品的 Goods 类定义如下：

```
public class Goods {

    private Long id; //商品Id

    private String goodsCode; //商品编号

    private String goodsName; //商品名称

    private Double price; //商品价格

    //省略了 getter/setter

}
```

从以上代码，我们不难看出一个订单可以包含多个商品，因此设计关系型数据库表时，我们首先会构建一个中间表来保存 Order 和 Goods 这层一对多关系。在本课程中，我们使用 MySQL 作为关系型数据库，对应的数据库 Schema 定义如下代码所示：

```
DROP TABLE IF EXISTS `order`;

DROP TABLE IF EXISTS `goods`;

DROP TABLE IF EXISTS `order_goods`;

 

create table `order` (

    `id` bigint(20) NOT NULL AUTO_INCREMENT,

    `order_number` varchar(50) not null,

    `delivery_address` varchar(100) not null,

  `create_time` timestamp not null DEFAULT CURRENT_TIMESTAMP,

    PRIMARY KEY (`id`)

);

 

create table `goods` (

  `id` bigint(20) NOT NULL AUTO_INCREMENT,

  `goods_code` varchar(50) not null,

  `goods_name` varchar(50) not null,

  `goods_price` double not null,

  `create_time` timestamp not null DEFAULT CURRENT_TIMESTAMP,

    PRIMARY KEY (`id`)

);

 

create table `order_goods` (

    `order_id` bigint(20) not null,

    `goods_id` bigint(20) not null,

    foreign key(`order_id`) references `order`(`id`),

    foreign key(`goods_id`) references `goods`(`id`)

);
```

基于以上数据模型，我们将完成 order-server 中的 Repository 层组件的设计和实现。首先，我们需要设计一个 OrderRepository 接口，用来抽象数据库访问的入口，如下代码所示：

```
public interface OrderRepository {

    Order addOrder(Order order);

    Order getOrderById(Long orderId);

    Order getOrderDetailByOrderNumber(String orderNumber);

}
```

这个接口非常简单，方法都是自解释的。不过请注意，这里的 OrderRepository 并没有继承任何父接口，完全是一个自定义的、独立的 Repository。

针对上述 OrderRepository 中的接口定义，我们将构建一系列的实现类。

- OrderRawJdbcRepository：使用原生 JDBC 进行数据库访问
- OrderJdbcRepository：使用 JdbcTemplate 进行数据库访问
- OrderJpaRepository：使用 Spring Data JPA 进行数据库访问

上述实现类中的 OrderJpaRepository 我们会放到 10 讲《ORM 集成：如何使用 Spring Data JPA 访问关系型数据库？》中进行展开，而 OrderRawJdbcRepository 最基础，不是本课程的重点，因此 07 讲我们只针对 OrderRepository 中 getOrderById 方法的实现过程重点介绍，也算是对 06 讲的回顾和扩展。

OrderRawJdbcRepository 类中实现方法如下代码所示：

```
@Repository("orderRawJdbcRepository")

public class OrderRawJdbcRepository implements OrderRepository {

 

    @Autowired

    private DataSource dataSource;

 

    @Override

    public Order getOrderById(Long orderId) {

 

        Connection connection = null;

        PreparedStatement statement = null;

        ResultSet resultSet = null;

        try {

            connection = dataSource.getConnection();

            statement = connection.prepareStatement("select id, order_number, delivery_address from `order` where id=?");

            statement.setLong(1, orderId);

            resultSet = statement.executeQuery();

            Order order = null;

            if (resultSet.next()) {

                order = new Order(resultSet.getLong("id"), resultSet.getString("order_number"),

                        resultSet.getString("delivery_address"));

            }

            return order;

        } catch (SQLException e) {

            System.out.print(e);

        } finally {

            if (resultSet != null) {

                try {

                    resultSet.close();

                } catch (SQLException e) {

                }

            }

            if (statement != null) {

                try {

                    statement.close();

                } catch (SQLException e) {

                }

            }

            if (connection != null) {

                try {

                    connection.close();

                } catch (SQLException e) {

                }

            }

        }

        return null;

    }

    //省略其他 OrderRepository 接口方法实现

}
```

这里，值得注意的是，我们首先需要在类定义上添加 @Repository 注解，标明这是能够被 Spring 容器自动扫描的 Javabean，再在 @Repository 注解中指定这个 Javabean 的名称为"orderRawJdbcRepository"，方便 Service 层中根据该名称注入 OrderRawJdbcRepository 类。

可以看到，上述代码使用了 JDBC 原生 DataSource、Connection、PreparedStatement、ResultSet 等核心编程对象完成针对“order”表的一次查询。代码流程看起来比较简单，其实也比较烦琐，学到这里，我们可以结合上一课时的内容理解上述代码。

请注意，如果我们想运行这些代码，千万别忘了在 Spring Boot 的配置文件中添加对 DataSource 的定义，如下代码所示：

```
spring:

  datasource:

    driver-class-name: com.mysql.cj.jdbc.Driver

    url: jdbc:mysql://127.0.0.1:3306/appointment

    username: root

    password: root
```

回顾完原生 JDBC 的使用方法，接下来就引出今天的重点，即 JdbcTemplate 模板工具类，我们来看看它如何简化数据访问操作。

### 使用 JdbcTemplate 操作数据库

要想在应用程序中使用 JdbcTemplate，首先我们需要引入对它的依赖，如下代码所示：

```
<dependency>

    <groupId>org.springframework.boot</groupId>

    <artifactId>spring-boot-starter-jdbc</artifactId>

</dependency>
```

JdbcTemplate 提供了一系列的 query、update、execute 重载方法应对数据的 CRUD 操作。

#### 使用 JdbcTemplate 实现查询

基于 SpringCSS 案例，我们先来讨论一下最简单的查询操作，并对 OrderRawJdbcRepository 中的 getOrderById 方法进行重构。为此，我们构建了一个新的 OrderJdbcRepository 类并同样实现了 OrderRepository 接口，如下代码所示：

```
@Repository("orderJdbcRepository")

public class OrderJdbcRepository implements OrderRepository {

 

    private JdbcTemplate jdbcTemplate;

 

    @Autowired

    public OrderJdbcRepository(JdbcTemplate jdbcTemplate) {

        this.jdbcTemplate = jdbcTemplate;

	}

}
```

可以看到，这里通过构造函数注入了 JdbcTemplate 模板类。

而 OrderJdbcRepository 的 getOrderById 方法实现过程如下代码所示：

```
@Override

public Order getOrderById(Long orderId) {

        Order order = jdbcTemplate.queryForObject("select id, order_number, delivery_address from `order` where id=?",

                this::mapRowToOrder, orderId);

 

        return order;

}
```

显然，这里使用了 JdbcTemplate 的 queryForObject 方法执行查询操作，该方法传入目标 SQL、参数以及一个 RowMapper 对象。其中 RowMapper 定义如下：

```
public interface RowMapper<T> {

 

    T mapRow(ResultSet rs, int rowNum) throws SQLException;

}
```

从 mapRow 方法定义中，我们不难看出 RowMapper 的作用就是处理来自 ResultSet 中的每一行数据，并将来自数据库中的数据映射成领域对象。例如，使用 getOrderById 中用到的 mapRowToOrder 方法完成对 Order 对象的映射，如下代码所示：

```
private Order mapRowToOrder(ResultSet rs, int rowNum) throws SQLException {

        return new Order(rs.getLong("id"), rs.getString("order_number"), rs.getString("delivery_address"));

}
```

讲到这里，你可能注意到 getOrderById 方法实际上只是获取了 Order 对象中的订单部分信息，并不包含商品数据。

接下来，我们再来设计一个 getOrderDetailByOrderNumber 方法，根据订单编号获取订单以及订单中所包含的所有商品信息，如下代码所示：

```
@Override

public Order getOrderDetailByOrderNumber(String orderNumber) {

        //获取 Order 基础信息

        Order order = jdbcTemplate.queryForObject(

                "select id, order_number, delivery_address from `order` where order_number=?", this::mapRowToOrder,

                orderNumber);

 

        if (order == null)

            return order;

 

        //获取 Order 与 Goods 之间的关联关系，找到给 Order 中的所有 GoodsId

        Long orderId = order.getId();

        List<Long> goodsIds = jdbcTemplate.query("select order_id, goods_id from order_goods where order_id=?",

                new ResultSetExtractor<List<Long>>() {

                    public List<Long> extractData(ResultSet rs) throws SQLException, DataAccessException {

                        List<Long> list = new ArrayList<Long>();

                        while (rs.next()) {

                            list.add(rs.getLong("goods_id"));

                        }

                        return list;

                    }

                }, orderId);

 

        //根据 GoodsId 分别获取 Goods 信息并填充到 Order 对象中

        for (Long goodsId : goodsIds) {

            Goods goods = getGoodsById(goodsId);

            order.addGoods(goods);

        }

 

        return order;

}
```

上述代码有点复杂，我们分成几个部分来讲解。

首先，我们获取 Order 基础信息，并通过 Order 中的 Id 编号从中间表中获取所有 Goods 的 Id 列表，通过遍历这个 Id 列表再分别获取 Goods 信息，最后将 Goods 信息填充到 Order 中，从而构建一个完整的 Order 对象。

这里通过 Id 获取 Goods 数据的实现方法也与 getOrderById 方法的实现过程一样，如下代码所示：

```
private Goods getGoodsById(Long goodsId) {

        return jdbcTemplate.queryForObject("select id, goods_code, goods_name, price from goods where id=?",

                this::mapRowToGoods, goodsId);

}

 

private Goods mapRowToGoods(ResultSet rs, int rowNum) throws SQLException {

        return new Goods(rs.getLong("id"), rs.getString("goods_code"), rs.getString("goods_name"),

                rs.getDouble("price"));

}
```

#### 使用 JdbcTemplate 实现插入

在 JdbcTemplate 中，我们可以通过 update 方法实现数据的插入和更新。针对 Order 和 Goods 中的关联关系，插入一个 Order 对象需要同时完成两张表的更新，即 order 表和 order_goods 表，因此插入 Order 的实现过程也分成两个阶段，如下代码所示的 addOrderWithJdbcTemplate 方法展示了这一过程：

```
private Order addOrderDetailWithJdbcTemplate(Order order) {

        //插入 Order 基础信息

        Long orderId = saveOrderWithJdbcTemplate(order);

 

        order.setId(orderId);

 

        //插入 Order 与 Goods 的对应关系

        List<Goods> goodsList = order.getGoods();

        for (Goods goods : goodsList) {

            saveGoodsToOrderWithJdbcTemplate(goods, orderId);

        }

 

        return order;

}
```

可以看到，这里同样先是插入 Order 的基础信息，然后再遍历 Order 中的 Goods 列表并逐条进行插入。其中的 saveOrderWithJdbcTemplate 方法如下代码所示：

```
private Long saveOrderWithJdbcTemplate(Order order) {

 

        PreparedStatementCreator psc = new PreparedStatementCreator() {

            @Override

            public PreparedStatement createPreparedStatement(Connection con) throws SQLException {

                PreparedStatement ps = con.prepareStatement(

                        "insert into `order` (order_number, delivery_address) values (?, ?)",

                        Statement.RETURN_GENERATED_KEYS);

                ps.setString(1, order.getOrderNumber());

                ps.setString(2, order.getDeliveryAddress());

                return ps;

            }

        };

 

        KeyHolder keyHolder = new GeneratedKeyHolder();

        jdbcTemplate.update(psc, keyHolder);

 

        return keyHolder.getKey().longValue();

}
```

上述 saveOrderWithJdbcTemplate 的方法比想象中要复杂，主要原因在于我们需要在插入 order 表的同时返回数据库中所生成的自增主键，因此，这里使用了 PreparedStatementCreator 工具类封装 PreparedStatement 对象的构建过程，并在 PreparedStatement 的创建过程中设置了 Statement.RETURN_GENERATED_KEYS 用于返回自增主键。然后我们构建了一个 GeneratedKeyHolder 对象用于保存所返回的自增主键。这是使用 JdbcTemplate 实现带有自增主键数据插入的一种标准做法，你可以参考这一做法并应用到日常开发过程中。

至于用于插入 Order 与 Goods 关联关系的 saveGoodsToOrderWithJdbcTemplate 方法就比较简单了，直接调用 JdbcTemplate 的 update 方法插入数据即可，如下代码所示：

```
private void saveGoodsToOrderWithJdbcTemplate(Goods goods, long orderId) {

        jdbcTemplate.update("insert into order_goods (order_id, goods_id) " + "values (?, ?)", orderId, goods.getId());

}
```

接下来，我们需要实现插入 Order 的整个流程，先实现 Service 类和 Controller 类，如下代码所示：

```
@Service

public class OrderService {

 

    @Autowired

    @Qualifier("orderJdbcRepository")

    private OrderRepository orderRepository;

    public Order addOrder(Order order) {

        return orderRepository.addOrder(order);

    } 

}

 

@RestController

@RequestMapping(value="orders")

public class OrderController {

 

    @RequestMapping(value = "", method = RequestMethod.POST)

    public Order addOrder(@RequestBody Order order) {

        Order result = orderService.addOrder(order);

     return result;

    }

}
```

这两个类都是直接对 orderJdbcRepository 中的方法进行封装调用，操作非常简单。然后，我们打开 Postman，并在请求消息体中输入如下内容：

```
{

    "orderNumber" : "Order10002",

    "deliveryAddress" : "test_address2",

    "goods": [

        {

            "id": 1,

            "goodsCode": "GoodsCode1",

            "goodsName": "GoodsName1",

            "price": 100.0

        }

    ]

}
```

通过 Postman 向<http://localhost:8081/orders>端点发起 Post 请求后，我们发现 order 表和 order_goods 表中的数据都已经正常插入。

#### 使用 SimpleJdbcInsert 简化数据插入过程

虽然通过 JdbcTemplate 的 update 方法可以完成数据的正确插入，我们不禁发现这个实现过程还是比较复杂，尤其是涉及自增主键的处理时，代码显得有点臃肿。那么有没有更加简单的实现方法呢？

答案是肯定的，Spring Boot 针对数据插入场景专门提供了一个 SimpleJdbcInsert 工具类，SimpleJdbcInsert 本质上是在 JdbcTemplate 的基础上添加了一层封装，提供了一组 execute、executeAndReturnKey 以及 executeBatch 重载方法来简化数据插入操作。

通常，我们可以在 Repository 实现类的构造函数中对 SimpleJdbcInsert 进行初始化，如下代码所示：

```
private JdbcTemplate jdbcTemplate;

private SimpleJdbcInsert orderInserter;

private SimpleJdbcInsert orderGoodsInserter;

 

public OrderJdbcRepository(JdbcTemplate jdbcTemplate) {

        this.jdbcTemplate = jdbcTemplate;

        this.orderInserter = new SimpleJdbcInsert(jdbcTemplate).withTableName("`order`").usingGeneratedKeyColumns("id");

        this.orderGoodsInserter = new SimpleJdbcInsert(jdbcTemplate).withTableName("order_goods");

}
```

可以看到，这里首先注入了一个 JdbcTemplate 对象，然后我们基于 JdbcTemplate 并针对 order 表和 order_goods 表分别初始化了两个 SimpleJdbcInsert 对象 orderInserter 和 orderGoodsInserter。其中 orderInserter 中还使用了 usingGeneratedKeyColumns 方法设置自增主键列。

基于 SimpleJdbcInsert，完成 Order 对象的插入就非常简单了，实现方式如下所示：

```
private Long saveOrderWithSimpleJdbcInsert(Order order) {

        Map<String, Object> values = new HashMap<String, Object>();

        values.put("order_number", order.getOrderNumber());

        values.put("delivery_address", order.getDeliveryAddress());

 

        Long orderId = orderInserter.executeAndReturnKey(values).longValue();

        return orderId;

}
```

我们通过构建一个 Map 对象，然后把需要添加的字段设置成一个个键值对。通过SimpleJdbcInsert 的 executeAndReturnKey 方法在插入数据的同时直接返回自增主键。同样，完成 order_goods 表的操作只需要几行代码就可以了，如下代码所示：

```
private void saveGoodsToOrderWithSimpleJdbcInsert(Goods goods, long orderId) {

        Map<String, Object> values = new HashMap<>();

        values.put("order_id", orderId);

        values.put("goods_id", goods.getId());

        orderGoodsInserter.execute(values);

}
```

这里用到了 SimpleJdbcInsert 提供的 execute 方法，我们可以把这些方法组合起来对 addOrderDetailWithJdbcTemplate 方法进行重构，从而得到如下所示的 addOrderDetailWithSimpleJdbcInsert 方法：

```
private Order addOrderDetailWithSimpleJdbcInsert(Order order) {

        //插入 Order 基础信息

        Long orderId = saveOrderWithSimpleJdbcInsert(order);

 

        order.setId(orderId);

        //插入 Order 与 Goods 的对应关系

        List<Goods> goodsList = order.getGoods();

        for (Goods goods : goodsList) {

            saveGoodsToOrderWithSimpleJdbcInsert(goods, orderId);

        }

 

        return order;

}
```

详细的代码清单可以参考课程的案例代码，你也可以基于 Postman 对重构后的代码进行尝试。

### 小结与预告

JdbcTemplate 模板工具类是一个基于 JDBC 规范实现数据访问的强大工具，是一个优秀的工具类。它对常见的 CRUD 操作做了封装并提供了一大批简化的 API。今天我们分别针对查询和插入这两大类数据操作给出了基于 JdbcTemplate 的实现方案，特别是针对插入场景，我们还引入了基于 JdbcTemplate 所构建的 SimpleJdbcInsert 简化这一操作。